{"id": "high-it-0", "question": "Trova la somma di tutte le basi intere $b > 9$ per le quali $17_{b}$ è un divisore di $97_{b}$.", "answer": "70"}
{"id": "high-it-1", "question": "In un $\\triangle ABC$ i punti $A,D,E$, e $B$ giacciono in quell'ordine sul lato $\\overline{AB}$ con $AD=4, DE=16$, e $EB=8$. I punti $A,F,G$, e $C$ giacciono in quell'ordine sul lato $\\overline{AC}$ con $AF=13, FG=52$, e $GC=26$. Sia $M$ la riflessione di $D$ attraverso $F$, e sia $N$ la riflessione di $G$ attraverso $E$. Il quadrilatero $DEGF$ ha un'area di 288. Trova l'area dell'ettagono $AFNBCEM$.", "answer": "588"}
{"id": "high-it-2", "question": "I 9 membri di una squadra di baseball sono andati in una gelateria dopo la partita. Ogni giocatore ha preso un cono con una pallina di gelato al cioccolato, alla vaniglia o alla fragola. Almeno un giocatore ha scelto ciascun gusto, e il numero di giocatori che ha scelto il cioccolato era maggiore del numero di giocatori che ha scelto la vaniglia, che a sua volta era maggiore del numero di giocatori che ha scelto la fragola. Sia $N$ il numero di diverse assegnazioni di gusti ai giocatori che soddisfano queste condizioni. Trova il resto quando $N$ è diviso per 1000.", "answer": "16"}
{"id": "high-it-3", "question": "Trova il numero di coppie ordinate $(x,y)$, dove sia $x$ che $y$ sono numeri interi compresi tra $-100$ e $100$, inclusi, tali che $12x^{2}-xy-6y^{2}=0$.", "answer": "117"}
{"id": "high-it-4", "question": "Un trapezio isoscele ha un cerchio inscritto tangente a ciascuno dei suoi quattro lati. Il raggio del cerchio è 3 e l'area del trapezio è 72. Siano le due basi parallele del trapezio di lunghezza $r$ e $s$, con $r \\neq s$. Trova $r^{2}+s^{2}$.", "answer": "504"}
{"id": "high-it-5", "question": "Le dodici lettere $A,B,C,D,E,F,G,H,I,J,K$ e $L$ sono raggruppate casualmente in sei coppie di lettere. Le due lettere in ogni coppia sono messe una accanto all'altra in ordine alfabetico per formare sei parole di due lettere, e queste sei parole sono elencate in ordine alfabetico. Ad esempio, un risultato possibile è $AB,CJ,DG,EK,FL,HI$. La probabilità che l'ultima parola elencata contenga $G$ è $\\frac{m}{n}$, dove $m$ e $n$ sono numeri interi positivi coprimi. Trova $m+n$.", "answer": "821"}
{"id": "high-it-6", "question": "Sia $k$ un numero reale tale che il sistema $|25+20i-z|=5$ e $|z-4-k|=|z-3i-k|$ abbia esattamente una soluzione complessa $z$. La somma di tutti i possibili valori di $k$ può essere scritta come $\\frac{m}{n}$, dove $m$ e $n$ sono interi positivi primi tra loro. Trova $m+n$. Qui $i=\\sqrt{-1}$.", "answer": "77"}
{"id": "high-it-7", "question": "La parabola con equazione $y=x^{2}-4$ è ruotata di $60^{\\circ}$ in senso antiorario attorno all'origine. L'unico punto nel quarto quadrante dove la parabola originale e la sua immagine si intersecano ha coordinata $y$ pari a $\\frac{a-\\sqrt{b}}{c}$, dove $a$, $b$ e $c$ sono numeri interi positivi, e $a$ e $c$ sono coprimi. Trova $a+b+c$.", "answer": "62"}
{"id": "high-it-8", "question": "Le 27 celle di una griglia $3\\times9$ sono riempite utilizzando i numeri da 1 a 9 in modo che ciascuna riga contenga 9 numeri diversi e ciascuno dei tre blocchi $3\\times3$ pesantemente delineati nell'esempio seguente contenga 9 numeri diversi, come nelle prime tre righe di un puzzle Sudoku.\n | 4 | 2 | 8 | 9 | 6 | 3 | 1 | 7 | 5 | \n | 3 | 7 | 9 | 5 | 2 | 1 | 6 | 8 | 4 | \n | 5 | 6 | 1 | 8 | 4 | 7 | 9 | 2 | 3 | \n Il numero di modi diversi per riempire tale griglia può essere scritto come $p^a\\cdot q^b\\cdot r^c\\cdot s^d$, dove $p, q, r,$ e $s$ sono numeri primi distinti e $a, b, c,$ e $d$ sono interi positivi. Trova $p\\cdot a+q\\cdot b+r\\cdot c+s\\cdot d$.", "answer": "81"}
{"id": "high-it-9", "question": "Una funzione periodica lineare a tratti è definita da $f(x)=\\begin{cases}x&\\text{if }x\\in[-1,1)\\\\2-x&\\text{if }x\\in[1,3)\\end{cases}$ e $f(x+4)=f(x)$ per tutti i numeri reali $x$. Il grafico di $f(x)$ ha un motivo a dente di sega. La parabola $x=34y^2$ interseca il grafico di $f(x)$ in un numero finito di punti. La somma delle coordinate $y$ di questi punti di intersezione può essere espressa nella forma $\\frac{a+b\\sqrt{c}}{d}$, dove $a, b, c,$ e $d$ sono numeri interi positivi, $a, b,$ e $d$ hanno massimo comun divisore uguale a 1, e $c$ non è divisibile per il quadrato di alcun numero primo. Trova $a+b+c+d$.", "answer": "259"}
{"id": "high-it-10", "question": "Il gruppo di punti nello spazio tridimensionale delle coordinate che giace nel piano $x+y+z=75$ le cui coordinate soddisfano le disuguaglianze $x-yz<y-zx<z-xy$ forma tre regioni convesse disgiunte. Esattamente una di queste regioni ha area finita. L'area di questa regione finita può essere espressa nella forma $a\\sqrt{b}$, dove $a$ e $b$ sono interi positivi e $b$ non è divisibile per il quadrato di alcun numero primo. Trova $a+b$.", "answer": "510"}
{"id": "high-it-11", "question": "Alex divide un disco in quattro quadranti con due diametri perpendicolari che si intersecano al centro del disco. Disegna altri 25 segmenti di linea attraverso il disco, tracciando ciascun segmento selezionando due punti casuali sulla circonferenza del disco, in quadranti diversi, e collegando questi due punti. Trova il numero atteso di regioni in cui questi 27 segmenti di linea dividono il disco.", "answer": "204"}
{"id": "high-it-12", "question": "Sia $ABCDE$ un pentagono convesso con $AB=14, BC=7, CD=24, DE=13, EA=26$ e $\\angle B=\\angle E=60^\\circ$. Per ogni punto $X$ nel piano, definiamo $f(X)=AX+BX+CX+DX+EX$. Il valore minimo possibile di $f(X)$ può essere espresso come $m+n\\sqrt{p}$, dove $m$ e $n$ sono interi positivi e $p$ non è divisibile per il quadrato di alcun numero primo. Trova $m+n+p$.", "answer": "60"}
{"id": "high-it-13", "question": "Sia $N$ il numero di terne ordinate di numeri interi positivi $(a,b,c)$ tali che $a,b,c\\leq3^6$ e $a^3+b^3+c^3$ sia un multiplo di $3^7$. Trova il resto quando $N$ è diviso per $1000$.", "answer": "735"}
{"id": "high-it-14", "question": "Definisci $f(x)=|| x|-\\tfrac{1}{2}|$ e $g(x)=|| x|-\\tfrac{1}{4}|$. Trova il numero di intersezioni dei grafici di \\[y=4 g(f(\\sin (2 \\pi x))) \\quad\\text{ and }\\quad x=4 g(f(\\cos (3 \\pi y))).\\]", "answer": "385"}
{"id": "high-it-15", "question": "Sia $p$ il più piccolo numero primo per cui esiste un numero intero positivo $n$ tale che $n^{4}+1$ sia divisibile per $p^{2}$. Trova il più piccolo numero intero positivo $m$ tale che $m^{4}+1$ sia divisibile per $p^{2}$.", "answer": "110"}
{"id": "high-it-16", "question": "Sia $ABCD$ un tetraedro tale che $AB=CD= \\sqrt{41}$, $AC=BD= \\sqrt{80}$ e $BC=AD= \\sqrt{89}$. Esiste un punto $I$ all'interno del tetraedro tale che le distanze da $I$ a ciascuna delle facce del tetraedro sono tutte uguali. Questa distanza può essere scritta nella forma $\\frac{m \\sqrt n}{p}$, dove $m$, $n$ e $p$ sono numeri interi positivi, $m$ e $p$ sono coprimi, e $n$ non è divisibile dal quadrato di alcun numero primo. Trova $m+n+p$.", "answer": "104"}
{"id": "high-it-17", "question": "Sia $\\mathcal{B}$ l'insieme delle scatole rettangolari con area di superficie pari a $54$ e volume pari a $23$. Sia $r$ il raggio della sfera più piccola che può contenere ciascuna delle scatole rettangolari che sono elementi di $\\mathcal{B}$. Il valore di $r^2$ può essere scritto come $\\frac{p}{q}$, dove $p$ e $q$ sono numeri interi positivi coprimi. Trova $p+q$.", "answer": "721"}
{"id": "high-it-18", "question": "Esistono numeri reali $x$ e $y$, entrambi maggiori di 1, tali che $\\log_x\\left(y^x\\right)=\\log_y\\left(x^{4y}\\right)=10$. Trova $xy$.", "answer": "25"}
{"id": "high-it-19", "question": "Alice e Bob giocano al seguente gioco. Davanti a loro c'è una pila di $n$ gettoni. I giocatori si alternano, e Alice inizia per prima. Ad ogni turno, il giocatore rimuove dalla pila o $1$ gettone o $4$ gettoni. Chi rimuove l'ultimo gettone vince. Trova quanti numeri interi positivi $n$ minori o uguali a $2024$ permettono a Bob di avere una strategia che garantisca la sua vittoria indipendentemente dalle mosse di Alice.", "answer": "809"}
{"id": "high-it-20", "question": "Jen partecipa a una lotteria scegliendo $4$ numeri distinti da $S=\\{1,2,3,\\cdots,9,10\\}.$ $4$ numeri vengono scelti casualmente da $S.$ Vince un premio se almeno due dei suoi numeri sono tra i $2$ numeri scelti casualmente, e vince il gran premio se tutti e quattro i suoi numeri sono tra i numeri scelti casualmente. La probabilità di vincere il gran premio dato che ha vinto un premio è $\\tfrac{m}{n}$ dove $m$ e $n$ sono interi positivi relativamente primi. Trova $m+n$.", "answer": "116"}
{"id": "high-it-21", "question": "I rettangoli $ABCD$ e $EFGH$ sono disegnati in modo tale che $D,E,C,F$ siano collineari. Inoltre, $A,D,H,G$ giacciono su un cerchio. Se $BC=16$, $AB=107$, $FG=17$ e $EF=184$, qual è la lunghezza di $CE$?", "answer": "104"}
{"id": "high-it-22", "question": "Considera i percorsi di lunghezza $16$ che seguono le linee dall'angolo in basso a sinistra all'angolo in alto a destra su una griglia $8\\times 8$. Trova il numero di tali percorsi che cambiano direzione esattamente quattro volte.", "answer": "294"}
{"id": "high-it-23", "question": "Trova la parte reale più grande possibile di \\[(75+117i)z+\\frac{96+144i}{z}\\] dove $z$ è un numero complesso con $|z|=4$.", "answer": "540"}
{"id": "high-it-24", "question": "Otto cerchi di raggio $34$ possono essere posizionati tangenti al lato $\\overline{BC}$ di $\\triangle ABC$ in modo tale che il primo cerchio sia tangente a $\\overline{AB}$, i cerchi successivi siano tangenti esternamente l'uno all'altro e l'ultimo sia tangente a $\\overline{AC}$. Allo stesso modo, $2024$ cerchi di raggio $1$ possono essere posizionati lungo $\\overline{BC}$ in questo modo. L'inraggio di $\\triangle ABC$ è $\\tfrac{m}{n}$, dove $m$ e $n$ sono interi positivi relativamente primi. Trova $m+n$.", "answer": "197"}
{"id": "high-it-25", "question": "Siano $A$, $B$, $C$ e $D$ punti sull'iperbole $\\frac{x^2}{20}- \\frac{y^2}{24} = 1$ tali che $ABCD$ sia un rombo le cui diagonali si intersecano all'origine. Trova il più grande numero reale che sia inferiore a $BD^2$ per tutti tali rombi.", "answer": "480"}
{"id": "high-it-26", "question": "Ogni mattina Aya fa una passeggiata di $9$ chilometri e si ferma in un bar dopo aver camminato. Quando cammina a una velocità costante di $s$ chilometri all'ora, la passeggiata le richiede $4$ ore, includendo $t$ minuti trascorsi al bar. Quando cammina a $s+2$ chilometri all'ora, la passeggiata le richiede $2$ ore e $24$ minuti, includendo $t$ minuti trascorsi al bar. Supponiamo che Aya cammini a $s+\\frac{1}{2}$ chilometri all'ora. Trova il numero di minuti che richiede la passeggiata, includendo i $t$ minuti trascorsi al bar.", "answer": "204"}
{"id": "high-it-27", "question": "Sia $\\triangle ABC$ un triangolo con lunghezze dei lati $AB = 5, BC = 9$ e $CA = 10$. Le tangenti al circocerchio di $\\triangle ABC$ nei punti $B$ e $C$ si intersecano nel punto $D$, e $\\overline{AD}$ interseca il circocerchio in $P \\ne A$. La lunghezza di $\\overline{AP}$ è uguale a $\\frac{m}{n}$, dove $m$ e $n$ sono interi positivi relativamente primi. Trova $m + n$.", "answer": "113"}
{"id": "high-it-28", "question": "Ogni vertice di un ottagono regolare viene colorato indipendentemente in rosso o in blu con uguale probabilità. La probabilità che l'ottagono possa essere ruotato in modo tale che tutti i vertici blu finiscano nelle posizioni dove originariamente c'erano vertici rossi è $\\tfrac{m}{n}$, dove $m$ e $n$ sono numeri interi positivi relativamente primi. Quanto vale $m+n$?", "answer": "371"}
{"id": "high-it-29", "question": "Per ciascun numero intero positivo $n$ sia $a_n$ il più piccolo multiplo positivo di $23$ tale che $a_n \\equiv 1 \\pmod{2^n}.$ Trova il numero di numeri interi positivi $n$ minori o uguali a $1000$ che soddisfano la condizione $a_n = a_{n+1}.$", "answer": "363"}
{"id": "high-it-30", "question": "Un contenitore a forma di cubo ha i vertici $A,$ $B,$ $C,$ e $D,$ dove $\\overline{AB}$ e $\\overline{CD}$ sono spigoli paralleli del cubo, e $\\overline{AC}$ e $\\overline{BD}$ sono diagonali delle facce del cubo, come mostrato. Il vertice $A$ del cubo è posto su un piano orizzontale $\\mathcal{P}$ in modo che il piano del rettangolo $ABDC$ sia perpendicolare a $\\mathcal{P},$ il vertice $B$ si trova a $2$ metri sopra $\\mathcal{P},$ il vertice $C$ si trova a $8$ metri sopra $\\mathcal{P},$ e il vertice $D$ si trova a $10$ metri sopra $\\mathcal{P}.$ Il cubo contiene acqua la cui superficie è parallela a $\\mathcal{P}$ a un'altezza di $7$ metri sopra $\\mathcal{P}.$ Il volume dell'acqua è $\\frac{m}{n}$ metri cubi, dove $m$ e $n$ sono interi positivi coprimi. Trovare $m+n.$ [asy] //Made by Djmathman (orz) size(250); defaultpen(linewidth(0.6)); pair A = origin, B = (6,3), X = rotate(40)*B, Y = rotate(70)*X, C = X+Y, Z = X+B, D = B+C, W = B+Y; pair P1 = 0.8*C+0.2*Y, P2 = 2/3*C+1/3*X, P3 = 0.2*D+0.8*Z, P4 = 0.63*D+0.37*W; pair E = (-20,6), F = (-6,-5), G = (18,-2), H = (9,8); filldraw(E--F--G--H--cycle,rgb(0.98,0.98,0.2)); fill(A--Y--P1--P4--P3--Z--B--cycle,rgb(0.35,0.7,0.9)); draw(A--B--Z--X--A--Y--C--X^^C--D--Z); draw(P1--P2--P3--P4--cycle^^D--P4); dot(\"$A$\",A,S); dot(\"$B$\",B,S); dot(\"$C$\",C,N); dot(\"$D$\",D,N); label(\"$\\mathcal P$\",(-13,4.5)); [/asy]", "answer": "751"}
{"id": "high-it-31", "question": "Sia $A$ un angolo acuto tale che $\\tan A = 2 \\cos A.$ Trovare il numero di numeri interi positivi $n$ minori o uguali a $1000$ tali che $\\sec^n A + \\tan^n A$ sia un numero intero positivo il cui ultimo cifra è $9.$", "answer": "167"}
{"id": "high-it-32", "question": "Per i numeri interi positivi $a$, $b$ e $c$ con $a < b < c$, considera le collezioni di francobolli con denominazioni in centesimi di $a$, $b$ e $c$ che contengono almeno un francobollo di ciascuna denominazione. Se esiste una tale collezione che contiene sotto-collezioni di valore pari a ogni numero intero di centesimi fino a $1000$ centesimi, sia $f(a, b, c)$ il numero minimo di francobolli in tale collezione. Trova la somma dei tre valori più piccoli di $c$ tali che $f(a, b, c) = 97$ per qualche scelta di $a$ e $b$.", "answer": "188"}
{"id": "high-it-33", "question": "Siano $\\ell_A$ e $\\ell_B$ due rette parallele distinte. Per interi positivi $m$ e $n$, punti distinti $A_1, A_2, \\allowbreak A_3, \\allowbreak \\ldots, \\allowbreak A_m$ giacciono su $\\ell_A$, e punti distinti $B_1, B_2, B_3, \\ldots, B_n$ giacciono su $\\ell_B$. Inoltre, quando vengono disegnati i segmenti $\\overline{A_iB_j}$ per tutti $i=1,2,3,\\ldots, m$ e $j=1,\\allowbreak 2,\\allowbreak 3, \\ldots, \\allowbreak n$, nessun punto strettamente compreso tra $\\ell_A$ e $\\ell_B$ appartiene a più di due segmenti. Trova il numero di regioni delimitate in cui questa figura divide il piano quando $m=7$ e $n=5$. La figura mostra che ci sono 8 regioni quando $m=3$ e $n=2$. [asy] import geometry; size(10cm); draw((-2,0)--(13,0)); draw((0,4)--(10,4)); label(\"$\\ell_A$\",(-2,0),W); label(\"$\\ell_B$\",(0,4),W); point A1=(0,0),A2=(5,0),A3=(11,0),B1=(2,4),B2=(8,4),I1=extension(B1,A2,A1,B2),I2=extension(B1,A3,A1,B2),I3=extension(B1,A3,A2,B2); draw(B1--A1--B2); draw(B1--A2--B2); draw(B1--A3--B2); label(\"$A_1$\",A1,S); label(\"$A_2$\",A2,S); label(\"$A_3$\",A3,S); label(\"$B_1$\",B1,N); label(\"$B_2$\",B2,N); label(\"1\",centroid(A1,B1,I1)); label(\"2\",centroid(B1,I1,I3)); label(\"3\",centroid(B1,B2,I3)); label(\"4\",centroid(A1,A2,I1)); label(\"5\",(A2+I1+I2+I3)/4); label(\"6\",centroid(B2,I2,I3)); label(\"7\",centroid(A2,A3,I2)); label(\"8\",centroid(A3,B2,I2)); dot(A1); dot(A2); dot(A3); dot(B1); dot(B2); [/asy]", "answer": "244"}
{"id": "high-it-34", "question": "Consideriamo $x_1\\leq x_2\\leq \\cdots\\leq x_{100}$ come numeri reali tali che $|x_1| + |x_2| + \\cdots + |x_{100}| = 1$ e $x_1 + x_2 + \\cdots + x_{100} = 0$. Tra tutte queste $100$ -uple di numeri, il valore massimo che $x_{76} - x_{16}$ può raggiungere è $\\tfrac{m}{n}$, dove $m$ e $n$ sono numeri interi positivi primi tra loro. Trova $m+n$.", "answer": "841"}
{"id": "high-it-35", "question": "Sia $S$ l'insieme dei numeri interi positivi $k$ tali che le due parabole \\[y=x^2-k~~\\text{and}~~x=2(y-20)^2-k\\] si intersecano in quattro punti distinti, e questi quattro punti giacciono su un cerchio con raggio al massimo $21$. Trova la somma del più piccolo elemento di $S$ e del più grande elemento di $S$.", "answer": "285"}
{"id": "high-it-36", "question": "Considera la successione $(a_k)_{k\\ge 1}$ di numeri razionali positivi definita da $a_1 = \frac{2020}{2021}$ e per $k\\ge 1$, se $a_k = \frac{m}{n}$ per interi positivi coprimi $m$ e $n$, allora \\[a_{k+1} = \\frac{m + 18}{n+19}.\\] Determina la somma di tutti gli interi positivi $j$ tali che il numero razionale $a_j$ possa essere scritto nella forma $\\frac{t}{t+1}$ per qualche intero positivo $t$.", "answer": "59"}
{"id": "high-it-37", "question": "Siano $m$ e $n$ numeri interi dispari maggiori di $1$. Un rettangolo $m\\times n$ è composto da quadrati di unità dove i quadrati nella riga superiore sono numerati da sinistra a destra con gli interi da $1$ a $n$, quelli nella seconda riga sono numerati da sinistra a destra con gli interi da $n + 1$ a $2n$, e così via. Il quadrato $200$ si trova nella riga superiore, e il quadrato $2000$ si trova nella riga inferiore. Trovare il numero di coppie ordinate $(m,n)$ di numeri interi dispari maggiori di $1$ con la proprietà che, nel rettangolo $m\\times n$, la retta che passa per i centri dei quadrati $200$ e $2000$ interseca l'interno del quadrato $1099$.", "answer": "248"}
{"id": "high-it-38", "question": "Per numeri complessi distinti $z_1,z_2,\\dots,z_{673}$, il polinomio \\[(x-z_1)^3(x-z_2)^3 \\cdots (x-z_{673})^3\\] può essere espresso come $x^{2019} + 20x^{2018} + 19x^{2017}+g(x)$, dove $g(x)$ è un polinomio con coefficienti complessi e di grado al massimo $2016$. Il valore di \\[\\left| \\sum_{1 \\le j <k \\le 673} z_jz_k \\right|\\] può essere espresso nella forma $\\tfrac{m}{n}$, dove $m$ e $n$ sono numeri interi positivi primi tra loro. Trova $m+n$.", "answer": "352"}
{"id": "high-it-39", "question": "Trova il numero di funzioni $f(x)$ da $\\{1, 2, 3, 4, 5\\}$ a $\\{1, 2, 3, 4, 5\\}$ che soddisfano $f(f(x)) = f(f(f(x)))$ per ogni $x$ in $\\{1, 2, 3, 4, 5\\}$.", "answer": "756"}
{"id": "high-it-40", "question": "Il triangolo $ABC$ ha i lati lunghi $AB = 9$ , $BC =$ $5\\sqrt{3}$ , e $AC = 12$ . I punti $A = P_{0}, P_{1}, P_{2}, ... , P_{2450} = B$ si trovano sul segmento $\\overline{AB}$ con $P_{k}$ tra $P_{k-1}$ e $P_{k+1}$ per $k = 1, 2, ..., 2449$ , e i punti $A = Q_{0}, Q_{1}, Q_{2}, ... , Q_{2450} = C$ si trovano sul segmento $\\overline{AC}$ con $Q_{k}$ tra $Q_{k-1}$ e $Q_{k+1}$ per $k = 1, 2, ..., 2449$ . Inoltre, ogni segmento $\\overline{P_{k}Q_{k}}$ , $k = 1, 2, ..., 2449$ , è parallelo a $\\overline{BC}$ . I segmenti dividono il triangolo in $2450$ regioni, costituite da $2449$ trapezi e $1$ triangolo. Ciascuna delle $2450$ regioni ha la stessa area. Trova il numero di segmenti $\\overline{P_{k}Q_{k}}$ , $k = 1, 2, ..., 2450$ , che hanno lunghezza razionale.", "answer": "20"}
{"id": "high-it-41", "question": "In un ottagono equiangolare $CAROLINE$, $CA = RO = LI = NE =$ $\\sqrt{2}$ e $AR = OL = IN = EC = 1$. L'ottagono auto-intersecante $CORNELIA$ racchiude sei regioni triangolari non sovrapposte. Sia $K$ l'area racchiusa da $CORNELIA$, cioè la somma totale delle aree delle sei regioni triangolari. Allora $K = \\frac{a}{b}$, dove $a$ e $b$ sono numeri interi positivi primi tra loro. Trova $a + b$.", "answer": "23"}
{"id": "high-it-42", "question": "Siano $x, y$ e $z$ numeri reali che soddisfano il sistema \\begin{align*} \\log_2(xyz-3+\\log_5 x)&=5,\\ \\log_3(xyz-3+\\log_5 y)&=4,\\ \\log_4(xyz-3+\\log_5 z)&=4. \\end{align*} Trova il valore di $|\\log_5 x|+|\\log_5 y|+|\\log_5 z|$ .", "answer": "265"}
{"id": "high-it-43", "question": "Freddy la rana sta saltellando nel piano cartesiano alla ricerca di un fiume, che si trova sulla linea orizzontale $y = 24$ . Una recinzione si trova sulla linea orizzontale $y = 0$ . Ad ogni salto Freddy sceglie casualmente una direzione parallela a uno degli assi cartesiani e si muove di un'unità in quella direzione. Quando si trova in un punto dove $y=0$ , con uguale probabilità sceglie una delle tre direzioni in cui salta parallelamente alla recinzione o si allontana dalla recinzione, ma non sceglie mai la direzione che lo porterebbe a superare la recinzione verso $y < 0$ . Freddy inizia la sua ricerca dal punto $(0, 21)$ e si fermerà una volta raggiunto un punto sul fiume. Trova il numero atteso di salti che Freddy impiegherà per raggiungere il fiume.", "answer": "273"}
{"id": "high-it-44", "question": "Chiamiamo una permutazione $a_1, a_2, \\ldots, a_n$ degli interi $1, 2, \\ldots, n$ quasi-crescente se $a_k \\leq a_{k+1} + 2$ per ogni $1 \\leq k \\leq n-1$. Per esempio, $53421$ e $14253$ sono permutazioni quasi-crescenti degli interi $1, 2, 3, 4, 5$, ma $45123$ non lo è. Trova il numero di permutazioni quasi-crescenti degli interi $1, 2, \\ldots, 7$.", "answer": "486"}
{"id": "high-it-45", "question": "Per ogni numero intero $n \\ge 2$, sia $A(n)$ l'area della regione nel piano cartesiano definita dalle disuguaglianze $1\\le x \\le n$ e $0\\le y \\le x \\left\\lfloor \\sqrt{x} \\right\\rfloor$, dove $\\left\\lfloor \\sqrt{x} \\right\\rfloor$ è il massimo intero non superiore a $\\sqrt{x}$. Trova il numero di valori di $n$ with $2\\le n \\le 1000$ per i quali $A(n)$ è un numero intero.", "answer": "483"}
{"id": "high-it-46", "question": "Sia $f(x)$ un polinomio di terzo grado con coefficienti reali tale che  \\[|f(1)|=|f(2)|=|f(3)|=|f(5)|=|f(6)|=|f(7)|=12.\\] Trova $|f(0)|$.", "answer": "72"}
{"id": "high-it-47", "question": "Nel piano di coordinate cartesiane, l'iperbole $\\Gamma: x^{2}-y^{2}=1$ ha il suo vertice destro in $A$. Un cerchio con il suo centro sull'asse $y$ e un unico punto comune con ciascun ramo di $\\Gamma$ è chiamato \"buon cerchio\". Se due buoni cerchi sono tangenti esternamente nel punto $P$, e la distanza tra i loro centri è $d$, trova tutti i possibili valori di $\\frac{d}{|P A|}$.", "answer": "$2 \\sqrt{2}$"}
{"id": "high-it-48", "question": "Dati i numeri complessi \\( z \\) e \\( w \\) tali che \\( z + w = 2 \\), trova il valore minimo possibile di \\( S = \\left| z^2 - 2w \\right| + \\left| w^2 - 2z \\right| \\).", "answer": "$8\\sqrt{5} - 16$"}
{"id": "high-it-49", "question": "Siano $F_{1}$ e $F_{2}$ i fuochi di un'ellisse $\\Omega$. Scegli un punto $P$ su $\\Omega$ (diverso dagli estremi dell'asse maggiore) e sia $O$ il circocentro del triangolo $\\triangle P F_{1} F_{2}$. Se $\\overrightarrow{P O} \\cdot \\overrightarrow{F_{1} F_{2}} = 2 \\overrightarrow{P F}_{1} \\cdot \\overrightarrow{P F_{2}}$, allora il valore minimo dell'eccentricità di $\\Omega$ è $\\qquad$.", "answer": "$\\frac{\\sqrt{6}}{4}$"}
{"id": "high-it-50", "question": "Se la somma del numero di cifre di tre numeri interi positivi \\(a, b, c\\) è 8, e le 8 cifre che compongono \\(a, b, c\\) possono essere disposte come \\(2,0,2,4,0,9,0,8\\), allora \\((a, b, c)\\) è chiamato un \"array fortunato\". Ad esempio, \\((9,8,202400)\\) è un array fortunato. Il numero di array fortunati \\((a, b, c)\\) che soddisfano \\(10<a<b<c\\) è \\(\\qquad\\).", "answer": "591"}
{"id": "high-it-51", "question": "Nel triangolo \\( \\triangle ABC \\), si sa che \\( \\cos C = \\frac{\\sin A + \\cos A}{2} = \\frac{\\sin B + \\cos B}{2} \\). Trova il valore di \\( \\sin C \\).", "answer": "$\\frac{3}{4}$"}
{"id": "high-it-52", "question": "Nel piano delle coordinate cartesiane, un cerchio con il suo centro sull'asse y e che interseca ciascun ramo dell'iperbole $\\Gamma: x^{2}-y^{2}=1$ esattamente in un punto è chiamato \"cerchio buono\". Esiste una costante $\\lambda$ e un punto fisso $A$ sull'asse x tali che, se due cerchi buoni sono tangenti esternamente nel punto $P$, allora la distanza tra i loro centri $d=\\lambda|PA|$? Se esiste, trova la somma di $\\lambda$ e del valore assoluto delle coordinate x di $A$; se non esiste, spiega il motivo.", "answer": "$2 \\sqrt{2} + 1$"}
{"id": "high-it-53", "question": "Nel tetraedro \\(ABCD\\), \\(AB \\perp BC\\), \\(BC \\perp CD\\), e le lunghezze dei segmenti \\(AB\\), \\(BC\\), \\(CD\\) e \\(DA\\) sono rispettivamente \\(1\\), \\(2\\), \\(3\\) e \\(4\\). Trova il volume del tetraedro \\(ABCD\\).", "answer": "$\\frac{2 \\sqrt{2}}{3}$"}
{"id": "high-it-54", "question": "Se la somma del numero di cifre di tre numeri interi positivi \\(a, b, c\\) è 8, e le 8 cifre che compongono \\(a, b, c\\) possono essere disposte come \\(2, 0, 2, 4, 0, 9, 0, 8\\), allora \\((a, b, c)\\) viene chiamato un \"array fortunato\". Ad esempio, \\((9, 8, 202400)\\) è un array fortunato. Trova il numero di array fortunati \\((a, b, c)\\) che soddisfano \\(10 < a < b < 100\\).", "answer": "291"}
{"id": "high-it-55", "question": "Dato un numero intero positivo $r$, trova il più grande numero reale $C$ tale che esista una sequenza geometrica $\\{a_n\\}_{n \\geq 1}$ con rapporto comune $r$, che soddisfi $\\|a_n\\| \\geq C$ per tutti i numeri interi positivi $n$. (Qui, $\\|x\\|$ denota la distanza dal numero reale $x$ all'intero più vicino.)", "answer": "$\\frac{r}{2(r+1)}$"}
{"id": "high-it-56", "question": "Dato un numero intero positivo $n$. Su una griglia $3 \\times n$, un insieme di quadrati $S$ è chiamato \"connesso\" se, per due quadrati differenti $A$ e $B$ in $S$, esiste un intero $l \\geq 2$ e $l$ quadrati $A=C_{1}, C_{2}, \\cdots, C_{l}=B$ in $S$ tali che $C_{i}$ e $C_{i+1}$ condividano un lato comune $(i=1,2, \\cdots, l-1)$.\n\nTrova il più grande intero $K$ con la seguente proprietà: se ogni quadrato della griglia è arbitrariamente colorato in nero o bianco, esiste sempre un insieme connesso $S$ tale che la differenza assoluta tra il numero di quadrati neri e bianchi in $S$ sia almeno $K$.", "answer": "$n$"}
{"id": "high-it-57", "question": "Trova tutti i numeri reali $ t $ non inferiori a $1 $ che soddisfano i seguenti requisiti: per ogni $a,b\\in [-1,t]$, esistono sempre $c,d \\in [-1,t ]$ tali che $ (a+c)(b+d)=1.$", "answer": "$t \\in [\\frac{3}{2}, 2]$"}
{"id": "high-it-58", "question": "$a, b, c, d$ sono numeri reali tali che $a\\geq b,c\\geq d$,\\[|a|+2|b|+3|c|+4|d|=1.\\]Sia $P=(a-b)(b-c)(c-d)$. Trova il valore massimo di $P$.", "answer": "$\\frac{1}{324}$"}
{"id": "high-it-59", "question": "Trova il più piccolo intero positivo $k$ con la seguente proprietà: se ciascuna cella di una griglia $100\\times 100$ è colorata con un solo colore e il numero di celle di ciascun colore non è superiore a $104$, allora esiste un rettangolo $k\\times 1$ o $1\\times k$ che contiene celle di almeno tre colori diversi.", "answer": "12"}
{"id": "high-it-60", "question": "Trova il valore minimo di $c$ tale che, per qualsiasi intero positivo $n\\ge 4$ e qualsiasi insieme $A\\subseteq \\{1,2,\\cdots,n\\}$, se $|A| >cn$, esiste una funzione $f:A\\to\\{1,-1\\}$ tale che $$\\left| \\sum_{a\\in A}a\\cdot f(a)\\right| \\le 1.$$", "answer": "$\\frac{2}{3}$"}
{"id": "high-it-61", "question": "Sia $n\\geq4$ un intero dato, e siano $a_1,a_2,\\cdots,a_{2n},b_1,b_2,\\cdots,b_{2n}$ $4n$ numeri reali non negativi, tali che $$a_1+a_2+\\cdots+a_{2n}=b_1+b_2+\\cdots+b_{2n}>0,$$e per ogni $i=1,2,\\cdots,2n,$ $a_ia_{i+2}\\geq b_i+b_{i+1},$  dove $a_{2n+1}=a_1,$ $a_{2n+2}=a_2,$ $b_{2n+1}=b_1.$ Determina il minimo di $a_1+a_2+\\cdots+a_{2n}.$", "answer": "16"}
{"id": "high-it-62", "question": "Dato un poligono convesso con 20 vertici, esistono molti modi per triangolarlo (come 18 triangoli). Chiamiamo il diagramma di triangolazione, che contiene i 20 vertici, con 37 lati (17 lati di triangolazione e i 20 lati originali), un T-diagramma. E il sottoinsieme di questo T-diagramma con 10 lati che copre tutti i 20 vertici (significa che qualsiasi coppia di lati nel sottoinsieme non copre lo stesso vertice) si chiama \"accoppiamento perfetto\" di questo T-diagramma. Tra tutti i T-diagrammi, trova il numero massimo di \"accoppiamenti perfetti\" di un T-diagramma.", "answer": "89"}
{"id": "high-it-63", "question": "Siano $a_1,a_2,\\cdots,a_n$ interi tali che $1=a_1\\le a_2\\le \\cdots\\le a_{2019}=99$. Trovare il minimo $f_0$ dell'espressione$$f=(a_1^2+a_2^2+\\cdots+a_{2019}^2)-(a_1a_3+a_2a_4+\\cdots+a_{2017}a_{2019}).$$", "answer": "7400"}
{"id": "high-it-64", "question": "Sia $V$ un insieme di $2019$ punti nello spazio in cui nessuno dei quattro punti appartiene allo stesso piano, ed $E$ l'insieme di spigoli connessi tra loro. Trova il più piccolo numero intero positivo $n$ che soddisfi la seguente condizione: se $E$ ha almeno $n$ elementi, allora esistono $908$ sottoinsiemi di due elementi di $E$ tali che\n(1) I due spigoli in ciascun sottoinsieme condividono un vertice comune.\n(2) Nessuno dei due sottoinsiemi si interseca.", "answer": "2795"}
{"id": "high-it-65", "question": "Sia dato l'insieme $A=\\{1,2,\\ldots,n\\}$, e siano $X,Y$ due sottoinsiemi (non necessariamente distinti) di $A$. Supponiamo che $\\textup{max} X$ e $\\textup{min} Y$ rappresentino rispettivamente il massimo elemento di $X$ e il minimo elemento di $Y$. Determina il numero di coppie $(X,Y)$ che soddisfano $\\textup{max} X>\\textup{min} Y.$", "answer": "$2^{2n} - 2^{n}(n+1)$"}
{"id": "high-it-66", "question": "Dato che $x_1,x_2,x_3\\geq 0$ e $x_1+x_2+x_3=1$. Trova il valore massimo di $(x_1+3x_2+5x_3)\\left(x_1+\\frac{x_2}{3}+\\frac{x_3}{5}\\right).$", "answer": "$\\frac{9}{5}$"}
{"id": "high-it-67", "question": "Dati una sequenza $\\{a_n\\}$: $a_1=1, a_{n+1}=\\left\\{\\begin{array}{lcr}a_n+n,\\quad a_n\\le n, \\a_n-n,\\quad a_n>n,\\end{array}\\right.\\quad n=1,2,\\cdots.$ Trova il numero di interi positivi $r$ che soddisfano $a_r<r\\le 3^{2017}$.", "answer": "$\\frac{3^{2017}-2019}{2}$"}
{"id": "high-it-68", "question": "Ogni quadrato di una griglia quadrata $33\\times 33$ è colorato con uno dei tre colori: rosso, giallo o blu, in modo che il numero di quadrati di ogni colore sia lo stesso. Se due quadrati che condividono un lato comune sono di colori diversi, chiamiamo quel lato comune un lato separatore. Trova il numero minimo di lati separatori nella griglia.", "answer": "56"}
{"id": "high-it-69", "question": "Si consideri che $f(x)$ è una funzione dispari su $R$, $f(1)=1$ e $f(\\frac{x}{x-1})=xf(x)$ $(\\forall x<0)$. Trovare il valore di $f(1)f(\\frac{1}{100})+f(\\frac{1}{2})f(\\frac{1}{99})+f(\\frac{1}{3})f(\\frac{1}{98})+\\cdots +f(\\frac{1}{50})f(\\frac{1}{51}).$", "answer": "$\\frac{2^{98}}{99!}$"}
{"id": "high-it-70", "question": "Siano $a_1, a_2, \\ldots, a_{2016}$ numeri reali tali che $9a_i\\ge 11a^2_{i+1}$ $(i=,2,\\cdots,2015)$. Trova il valore massimo di $(a_1-a^2_2)(a_2-a^2_3)\\cdots (a_{2015}-a^2_{2016})(a_{2016}-a^2_{1}).$", "answer": "$\\frac{1}{4^{2016}}$"}
{"id": "high-it-71", "question": "Dato che ci sono $10$ punti nello spazio tali che nessun insieme di $4$ punti è complanare. Collega alcuni punti con dei segmenti in modo che non ci siano triangoli o quadrilateri. Trova il numero massimo di segmenti.", "answer": "15"}
{"id": "high-it-72", "question": "Sia $S=\\{1,2,3,\\cdots,100\\}$. Trova il valore massimo dell'intero $k$, tale che esistano $k$ diversi sottoinsiemi non vuoti di $S$ che soddisfino la condizione: per ognuno dei due di questi $k$ sottoinsiemi, se la loro intersezione non è vuota, allora l’elemento minimo della loro intersezione non è uguale all’elemento massimo di nessuno dei due sottoinsiemi.", "answer": "$2^{99} - 1$"}
{"id": "high-it-73", "question": "$n$ studenti sostengono un test con $m$ domande, dove $m,n\\ge 2$ sono numeri interi. Il punteggio assegnato a ogni domanda è il seguente: per una certa domanda, se $x$ studenti non rispondono correttamente, allora chi risponde correttamente ottiene $x$ punti, mentre chi risponde erroneamente ottiene $0$. Il punteggio di uno studente è la somma dei suoi punteggi per le $m$ domande. Ordina i punteggi in ordine decrescente $p_1\\ge p_2\\ge \\ldots \\ge p_n$. Trova il valore massimo di $p_1+p_n$.", "answer": "$m(n-1)$"}
{"id": "high-it-74", "question": "Trova la somma di tutti i numeri interi $n$ che soddisfano la seguente disuguaglianza:\\[\\frac{1}{4}<\\sin\\frac{\\pi}{n}<\\frac{1}{3}.\\]", "answer": "33"}
{"id": "high-it-75", "question": "Dato $A$, una matrice $3 \\times 9$. Tutti gli elementi di $A$ sono numeri interi positivi. Chiamiamo una sottomatrice $m\\times n$ di $A$ \"ox\" se la somma dei suoi elementi è divisibile per $10$, e chiamiamo un elemento di $A$ \"carbossilico\" se non fa parte di alcuna sottomatrice \"ox\". Trova il numero massimo possibile di elementi \"carbossilici\" in $A$.", "answer": "25"}
{"id": "high-it-76", "question": "Dato che $a_{n}= \\binom{200}{n} \\cdot 6^{\\frac{200-n}{3}} \\cdot (\\dfrac{1}{\\sqrt{2}})^n$ ($ 1 \\leq n \\leq 95$). Quanti numeri interi ci sono nella sequenza $\\{a_n\\}$?", "answer": "15"}
{"id": "high-it-77", "question": "Una retta $\\ell$ con pendenza pari a $\\frac{1}{3}$ interseca l'ellisse $C:\\frac{x^2}{36}+\\frac{y^2}{4}=1$ nei punti $A$ e $B$, e il punto $P\\left(  3\\sqrt{2} , \\sqrt{2}\\right)$ è sopra la retta $\\ell$. Se $\\angle APB=\\frac{\\pi}{3}$, determina l'area del triangolo $PAB$.", "answer": "$\\frac{117\\sqrt{3}}{49}$"}
{"id": "high-it-78", "question": "Sia $T$ un albero con $n$ vertici; cioè, un grafo semplice connesso su $n$ vertici che non contiene cicli. Per ogni coppia $u$, $v$ di vertici, sia $d(u,v)$ la distanza tra $u$ e $v$, cioè il numero di spigoli nel percorso più breve in $T$ che collega $u$ con $v$. Consideriamo le somme  \\[W(T)=\\sum_{\\substack{\\{u,v\\}\\subseteq V(T)\\\\ u\\neq v}}d(u,v) \\quad \\text{and} \\quad H(T)=\\sum_{\\substack{\\{u,v\\}\\subseteq V(T)\\\\ u\\neq v}}\\frac{1}{d(u,v)}\\]Dimostrare che Trovare il minimo di \\[W(T)\\cdot H(T).\\]", "answer": "$\\frac{(n-1)^3(n+2)}{4}$"}
{"id": "high-it-79", "question": "Diciamo che un numero reale $V$ è buono se esistono due sottoinsiemi convessi chiusi $X$, $Y$ del cubo unitario in $\\mathbb{R}^3$, ciascuno con volume $V$, tali che per ogni piano coordinato (cioè, i piani generati da due qualsiasi degli assi coordinati), le proiezioni di $X$ e $Y$ su quel piano sono disgiunte.\nTrova $\\sup \\{V\\mid V\\ \\text{is good}\\}$.", "answer": "$\\frac{1}{4}$"}
{"id": "high-it-80", "question": "Siano $n, k \\geq 3$ numeri interi, e sia $S$ un cerchio. Si scelgano $n$ punti blu e $k$ punti rossi in modo casuale, indipendente e uniforme sul cerchio $S$. Si indichi con $F$ l'intersezione dell'inviluppo convesso dei punti rossi e dell'inviluppo convesso dei punti blu. Si indichi con $m$ il numero di vertici del poligono convesso $F$ (in particolare, $m=0$ quando $F$ è vuoto). Trova il valore atteso di $m$.", "answer": "$\\frac{2kn}{n+k-1} - 2\\frac{k!n!}{(k+n-1)!}$"}
{"id": "high-it-81", "question": "Diciamo che un numero reale positivo $d$ è $good$ se esiste una sequenza infinita $a_1,a_2,a_3,...\\in (0,d)$ tale che per ogni $n$, i punti $a_1,a_2,...,a_n$, suddividono l'intervallo $[0,d]$ in segmenti di lunghezza al massimo $\\frac{1}{n}$ ciascuno. Trova$\\text{sup}\\{d| d  \\text{is  good}\\}$.", "answer": "$\\ln2$"}
{"id": "high-it-82", "question": "Sia $n$ un intero positivo. Al massimo, quanti vettori unitari distinti si possono selezionare in $\\mathbb{R}^n$ in modo che, da qualsiasi tre di essi, almeno due siano ortogonali?", "answer": "$2n$"}
{"id": "high-it-83", "question": "Calcola  $\\lim\\limits_{n \\to \\infty} \\frac{1}{\\log \\log n} \\sum\\limits_{k=1}^n (-1)^k \\binom{n}{k} \\log k.$", "answer": "1"}
{"id": "high-it-84", "question": "Valuta il prodotto $$\\prod_{n=3}^{\\infty} \\frac{(n^3+3n)^2}{n^6-64}.$$", "answer": "$\\frac{72}{7}$"}
{"id": "high-it-85", "question": "Per $R>1$ sia $\\mathcal{D}_R =\\{ (a,b)\\in \\mathbb{Z}^2: 0<a^2+b^2<R\\}$. Calcolate $$\\lim_{R\\rightarrow \\infty}{\\sum_{(a,b)\\in \\mathcal{D}_R}{\\frac{(-1)^{a+b}}{a^2+b^2}}}.$$", "answer": "$-\\pi \\log_2$"}
{"id": "high-it-86", "question": "Definire la successione $f_1,f_2,\\ldots :[0,1)\\to \\mathbb{R}$ di funzioni continuamente differenziabili tramite la seguente ricorrenza:$$ f_1=1; \\qquad \\quad f_{n+1}'=f_nf_{n+1} \\quad\\text{on $(0,1)$}, \\quad \\text{and}\\quad f_{n+1}(0)=1. $$\nDimostrare che $\\lim\\limits_{n\\to \\infty}f_n(x)$ esiste per ogni $x\\in [0,1)$ e determinare la funzione limite.", "answer": "$\\frac{1}{1-x}$"}
{"id": "high-it-87", "question": "Oggi, Ivan il Confessore preferisce funzioni continue  $f:[0,1]\\to\\mathbb{R}$ che soddisfano $f(x)+f(y)\\geq |x-y|$ per tutte le coppie $x,y\\in [0,1]$. Trova il minimo di $\\int_0^1 f$ su tutte le funzioni preferite.", "answer": "$\\frac{1}{4}$"}
{"id": "high-it-88", "question": "Calcolare $$ \\lim_{A\\to+\\infty}\\frac1A\\int_1^AA^{\\frac1x}\\, dx . $$", "answer": "1"}
{"id": "high-it-89", "question": "Dati i punti $O = (0, 0)$ e $A = (2024, -2024)$ nel piano. Per qualsiasi numero intero positivo $n$, Damian disegna tutti i punti con coordinate intere $B_{i,j} = (i, j)$ con $0 \\leq i, j \\leq n$ e calcola l'area di ogni triangolo $OAB_{i,j}$. Si indichi con $S(n)$ la somma delle $(n+1)^2$ aree calcolate sopra. Trovare il seguente limite:\\[\\lim_{n \\to \\infty} \\frac{S(n)}{n^3}.\\]", "answer": "1012"}
{"id": "high-it-90", "question": "Per un intero positivo $n$, $\\sigma(n)$ denota la somma dei divisori positivi di $n$. Determinare $$\\limsup\\limits_{n\\rightarrow \\infty} \\frac{\\sigma(n^{2023})}{(\\sigma(n))^{2023}}$$\nNota: Data una sequenza ($a_n$) di numeri reali, si dice che $\\limsup\\limits_{n\\rightarrow \\infty} a_n = +\\infty$ if ($a_n$) non è superiormente limitata, e, altrimenti, $\\limsup\\limits_{n\\rightarrow \\infty} a_n$ è la costante più piccola $C$ tale che, per ogni reale $K > C$, esiste un intero positivo $N$ con $a_n < K$ per ogni $n > N$.", "answer": "1"}
{"id": "high-it-91", "question": "Per ogni intero positivo $n$, sia $s(n)$ la somma degli esponenti di $71$ e $97$ nella fattorizzazione in numeri primi di $n$; ad esempio, $s(2021) = s(43 \\cdot 47) = 0$ and $s(488977) = s(71^2 \\cdot 97) = 3$. Se definiamo $f(n)=(-1)^{s(n)}$, dimostra che il limite\\[ \\lim_{n \\to +\\infty} \\frac{f(1) + f(2) + \\cdots+ f(n)}{n} \\] esiste e determina il suo valore.", "answer": "$\\frac{20}{21}$"}
{"id": "high-it-92", "question": "Per ogni $0 < \\alpha < 1$, sia $R(\\alpha)$ la regione in $\\mathbb{R}^2$ il cui confine è il pentagono convesso con vertici $(0,1-\\alpha), (\\alpha, 0), (1, 0), (1,1)$ e $(0, 1)$. Sia $R$ l'insieme dei punti che appartengono simultaneamente a ciascuna delle regioni $R(\\alpha)$ con $0 < \\alpha < 1$, cioè, $R =\\bigcap_{0<\\alpha<1} R(\\alpha)$. Determinare l'area di $R$.", "answer": "$\\frac{5}{6}$"}
{"id": "high-it-93", "question": "Data $\\{a_n\\}_{n\\in \\mathbb{N}}$ una successione di numeri reali non nulli. Per $m \\geq 1$, definiamo: \\[ X_m = \\left\\{X \\subseteq \\{0, 1,\\dots, m - 1\\}: \\left|\\sum_{x\\in X} a_x \\right| > \\dfrac{1}{m}\\right\\}. \\]Determinare\\[\\lim_{n\\to\\infty}\\frac{|X_n|}{2^n}.\\]", "answer": "1"}
{"id": "high-it-94", "question": "Ci sono $256$ giocatori in un torneo di tennis che sono classificati dal $1$ al $256$, con $1$ corrispondente al punteggio più alto e $256$ corrispondente al punteggio più basso. Quando due giocatori disputano un incontro nel torneo, il giocatore con il punteggio più alto vince l'incontro con probabilità $\\frac{3}{5}$.\nIn ogni turno del torneo, il giocatore con il punteggio più alto gioca contro il giocatore con il secondo punteggio più alto, il giocatore con il terzo punteggio più alto gioca contro il giocatore con il quarto punteggio più alto, e così via. Alla fine del turno, i giocatori che vincono avanzano al turno successivo e i giocatori che perdono escono dal torneo. Dopo otto turni, rimane un solo giocatore che viene dichiarato vincitore.\nDetermina il valore atteso del punteggio del vincitore.", "answer": "103"}
{"id": "high-it-95", "question": "Trova tutti gli interi $k$ tali che esista una successione di numeri interi ${\\{a_n\\}}$ che soddisfi le due condizioni seguenti:\n(1) Per tutti i numeri interi positivi $n$,$a_{n+1}={a_n}^3+ka_n+1$\n(2) $|a_n| \\leq M$ per qualche numero reale $M$", "answer": "$k=-4,-2,-1,1$"}
{"id": "high-it-96", "question": "Dato un esagono $ \\mathcal{P}$ inscritto in un quadrato unitario, tale che ciascun vertice si trova su un lato del quadrato. È noto che tutti gli angoli interni dell'esagono sono uguali. Trova il valore massimo possibile della lunghezza del lato più piccolo di $\\mathcal{P}$.", "answer": "$1-\\frac{1}{\\sqrt{3}}$"}
{"id": "high-it-97", "question": "Siano dati $a_1,a_2,\\cdots,a_{100}\\geq  0$ tali che $\\max\\{a_{i-1}+a_i,a_i+a_{i+1}\\}\\geq i $ per ogni $2\\leq i\\leq 99$. Trova il minimo di $a_1+a_2+\\cdots+a_{100}.$", "answer": "1683"}
{"id": "high-it-98", "question": "Su una scacchiera $8\\times 8$, posiziona un bastoncino su ciascun lato di ogni cella (su un lato comune di due celle verrà posizionato solo un bastoncino). Qual è il numero minimo di bastoncini da eliminare affinché i bastoncini rimanenti non formino alcun rettangolo?", "answer": "43"}
{"id": "high-it-99", "question": "Siano $P_i(x_i,y_i)\\ (i=1,2,\\cdots,2023)$ $2023$ punti distinti su un piano con un sistema di coordinate cartesiane. Per $i\\neq j$, definiamo $d(P_i,P_j) = |x_i - x_j| + |y_i - y_j|$. Definiamo $$\\lambda = \\frac{\\max_{i\\neq j}d(P_i,P_j)}{\\min_{i\\neq j}d(P_i,P_j)}$$.\nTrova il minimo di $\\lambda$.", "answer": "44"}
{"id": "high-it-100", "question": "Trova tutte le terne $(a,b,c)$ di interi positivi tali che$$\\frac{a}{2^a}=\\frac{b}{2^b}+\\frac{c}{2^c}$$", "answer": "(1,4,4), (2,4,4), (4,5,6), (4,6,5)"}
{"id": "high-it-101", "question": "Sia $x_i\\ (i = 1, 2, \\cdots 22)$ numeri reali tali che $x_i \\in [2^{i-1},2^i]$. Trova il valore massimo possibile di $$(x_1+x_2+\\cdots +x_{22})(\\frac{1}{x_1}+\\frac{1}{x_2}+\\cdots+\\frac{1}{x_{22}})$$", "answer": "$\\left(2^{12}-1-\\frac{1}{2^{11}}\\right)^2$"}
{"id": "high-it-102", "question": "Dato un numero primo $p\\ge 5$. Trova il numero di resti distinti modulo $p$ del prodotto di tre numeri interi positivi consecutivi.", "answer": "$\\left \\lfloor \\frac{2p+1}{3} \\right \\rfloor$"}
{"id": "high-it-103", "question": "Consideriamo un intero $n \\geqslant 3$. Dato un poligono convesso $\\mathcal{P}$ con $n$ lati. Una $3-$colorazione dei vertici di $\\mathcal{P}$ è detta \"bella\" se ogni punto interno a $\\mathcal{P}$ è contenuto o sulla frontiera di un triangolo formato dai vertici del poligono con colori distinti a coppie. Determinare il numero di diverse colorazioni belle.\n(Due colorazioni sono diverse se differiscono in almeno un vertice.)", "answer": "$2^n + 2\\cdot(-1)^n$"}
{"id": "high-it-104", "question": "Trova il più piccolo numero intero positivo $n$ tale che si possa colorare ogni cella di una griglia $n \\times n$ in rosso, giallo o blu rispettando tutte le seguenti condizioni:\n(1) il numero di celle colorate in ciascun colore è lo stesso;\n(2) se una riga contiene una cella rossa, tale riga deve contenere anche una cella blu e non può contenere una cella gialla;\n(3) se una colonna contiene una cella blu, deve contenere una cella rossa ma non può contenere una cella gialla.", "answer": "45"}
{"id": "high-it-105", "question": "Ci sono $3$ classi con $n$ studenti in ciascuna classe, e le altezze di tutti i $3n$ studenti sono diverse a coppie. Dividi gli studenti in gruppi di $3$ in modo che in ogni gruppo ci sia uno studente per ogni classe. In ogni gruppo, chiamiamo lo studente più alto \"il ragazzo alto\". Supponiamo che per qualsiasi partizione degli studenti, ci siano almeno 10 ragazzi alti in ciascuna classe. Trova il valore minimo di $n$.", "answer": "40"}
{"id": "high-it-106", "question": "Sia $n$ un intero positivo dato. Sia $\\mathbb{N}_+$ l'insieme di tutti gli interi positivi.\nDetermina il numero di tutte le liste finite $(a_1,a_2,\\cdots,a_m)$ tali che:\n(1) $m\\in \\mathbb{N}_+$ and $a_1,a_2,\\cdots,a_m\\in \\mathbb{N}_+$ and $a_1+a_2+\\cdots+a_m=n$.\n(2) Il numero di tutte le coppie di interi $(i,j)$ che soddisfano $1\\leq i<j\\leq m$ e $a_i>a_j$ è pari.\nAd esempio, quando $n=4$, il numero di tutte queste liste $(a_1,a_2,\\cdots,a_m)$ is $6$, e queste liste sono $(4),$ $(1,3),$ $(2,2),$ $(1,1,2),$ $(2,1,1),$ $(1,1,1,1)$.", "answer": "$2^{n - 2} + 2^{\\lfloor\\frac{n}{2}\\rfloor - 1}$"}
{"id": "high-it-107", "question": "Per una sequenza, si può eseguire la seguente operazione: selezionare tre termini adiacenti $a,b,c,$ e trasformarli in $b,c,a.$ Determinare tutti i possibili numeri interi positivi $n\\geq 3,$ tali che dopo un numero finito di operazioni, la sequenza $1,2,\\cdots, n$ possa essere trasformata infine in $n,n-1,\\cdots,1$", "answer": "$n\\equiv 0,1 \\pmod{4}$"}
{"id": "high-it-108", "question": "Dato $k \\in \\mathbb{N}^+$. Una sequenza di sottoinsiemi dell'insieme degli interi $\\mathbb{Z} \\supseteq  I_1 \\supseteq  I_2 \\supseteq \\cdots \\supseteq I_k$ è chiamata una $k-catena$ se per ogni $1 \\le i \\le k$ vale\n(i) $168 \\in I_i$;\n(ii) $\\forall x, y \\in I_i$, abbiamo $x-y \\in I_i$.\nDetermina il numero totale di $k-catene$.", "answer": "$\\frac{1}{6}(k+1)^3(k+2)(k+3)$"}
{"id": "high-it-109", "question": "Dato un reticolo di $2018 \\times 4$ e colorarlo con rosso e blu, in modo che ogni riga e ogni colonna abbiano lo stesso numero di quadrati rossi e blu rispettivamente. Si supponga che ci siano $M$ modi per colorare i quadrati rispettando il requisito menzionato. Determinare $M \\pmod {2018}$.", "answer": "6"}
{"id": "high-it-110", "question": "Sia $n$ un intero positivo fissato. Siano $$A=\\begin{bmatrix} a_{11} & a_{12} & \\\\cdots &a_{1n}  \\\\ a_{21} & a_{22} & \\\\cdots &a_{2n}  \\\\ \\vdots & \\vdots & \\cdots & \\vdots \\\\ a_{n1} & a_{n2} & \\cdots &a_{nn} \\end{bmatrix}\\quad \\text{and} \\quad B=\\begin{bmatrix} b_{11} & b_{12} & \\cdots &b_{1n}  \\\\ b_{21} & b_{22} & \\cdots &b_{2n}  \\\\ \\vdots & \\vdots & \\cdots & \\vdots \\\\ b_{n1} & b_{n2} & \\cdots &b_{nn} \\end{bmatrix}\\quad$$ due tabelle $n\\times n$, tali che $\\{a_{ij}|1\\le i,j\\le n\\}=\\{b_{ij}|1\\le i,j\\le n\\}=\\{k\\in N^*|1\\le k\\le n^2\\}$. Si può eseguire la seguente operazione sulla tabella $A$: scegliere $2$ numeri nella stessa riga o nella stessa colonna di $A$, scambiare questi $2$ numeri e lasciare invariati gli altri $n^2-2$ numeri. Questa operazione è detta una trasposizione di $A$.\nTrova, con dimostrazione, il più piccolo intero positivo $m$ tale che per qualsiasi tabelle $A$ e $B$, si possa eseguire al massimo $m$ trasposizioni in modo che la tabella risultante di $A$ sia $B$.", "answer": "$2n(n-1)$"}
{"id": "high-it-111", "question": "Sia $\\mathbb{Q}$ l'insieme dei numeri razionali, $\\mathbb{Z}$ l'insieme dei numeri interi. Sul piano cartesiano, dato un intero positivo $$A_m = \\left\\{ (x,y)\\mid x,y\\in\\mathbb{Q}, xy\\neq 0, \\frac{xy}{m}\\in \\mathbb{Z}\\right\\}.$$Per il segmento $MN$, definiamo $f_m(MN)$ come il numero di punti sul segmento $MN$ appartenenti all'insieme $A_m$.\nTrova il più piccolo numero reale $\\lambda$ tale che per ogni retta $l$ sul piano cartesiano, esista una costante $\\beta (l)$ relativa a $l$ tale che, per due punti qualsiasi $M, N$ su $l$ si abbia:$$f_{2016}(MN)\\le \\lambda f_{2015}(MN)+\\beta (l)$$", "answer": "$\\frac{2015}{6}$"}
{"id": "high-it-112", "question": "Dato un insieme finito e non vuoto $X$ con valori reali, sia $f(X) = \\frac{1}{|X|} \\displaystyle\\sum\\limits_{a\\in X} a$, dove $\\left\\lvert X \\right\\rvert$ denota la cardinalità di $X$. Per coppie ordinate di insiemi $(A,B)$ tali che $A\\cup B = \\{1, 2, \\dots , 100\\}$ e $A\\cap B = \\emptyset$ dove $1\\leq |A| \\leq 98$, seleziona un elemento $p\\in B$, e sia $A_{p} = A\\cup \\{p\\}$ e $B_{p} = B - \\{p\\}.$. Su tutte tali coppie $(A,B)$ e $p\\in B$, determina il valore massimo possibile di $(f(A_{p})-f(A))(f(B_{p})-f(B)).$", "answer": "$\\frac{625}{196}$"}
{"id": "high-it-113", "question": "Sia $S$ un sottoinsieme di $\\{0,1,2,\\ldots,98 \\}$ con esattamente $m\\geq 3$ elementi (distinti), tale che per ogni $x,y \\in S$ esiste $z \\in S$ che soddisfi $x+y \\equiv 2z \\pmod{99}$. Determina tutti i possibili valori di $m$.", "answer": "$m=3, 9, 11, 33, 99$"}
{"id": "high-it-114", "question": "Trova il numero di interi $k$ nell'insieme $\\{0, 1, 2, \\dots, 2012\\}$ tali che $\\binom{2012}{k}$ sia un multiplo di $2012$.", "answer": "1498"}
{"id": "high-it-115", "question": "Determinare il più piccolo numero dispari $a > 5$ che soddisfi le seguenti condizioni: Esistono interi positivi $m_1,m_2, n_1, n_2$ tali che $a=m_1^2+n_1^2$, $a^2=m_2^2+n_2^2$, and $m_1-n_1=m_2-n_2.$", "answer": "261"}
{"id": "high-it-116", "question": "Consideriamo tornei sportivi con $n \\ge 4$ squadre partecipanti e tali che ogni coppia di squadre si giochi contro al massimo una volta. Chiamiamo un tale torneo bilanciato se qualsiasi quattro squadre partecipanti giocano esattamente tre partite tra di loro. Quindi, non tutte le squadre giocano una contro l'altra.\nDeterminare il valore massimo di $n$ per cui esiste un torneo bilanciato con $n$ squadre.", "answer": "5"}
{"id": "high-it-117", "question": "Per un intero positivo $n$, sia $g(n) = \\left[ \\displaystyle \\frac{2024}{n} \\right]$. Trova il valore di $$\\sum_{n = 1}^{2024}\\left(1 - (-1)^{g(n)}\\right)\\phi(n).$$", "answer": "$2 \\cdot (1012)^2$"}
{"id": "high-it-118", "question": "Gli insiemi $A_0, A_1, \\dots, A_{2023}$ soddisfano le seguenti condizioni:\n$A_0 = \\{ 3 \\}$\n$A_n = \\{ x + 2 \\mid x \\in A_{n - 1} \\} \\cup \\{x(x+1) / 2 \\mid x \\in A_{n - 1} \\}$ per ogni $n = 1, 2, \\dots, 2023$.\nTrova $|A_{2023}|$.", "answer": "$2^{2023}$"}
{"id": "high-it-119", "question": "$n(\\geq 4)$ isole sono collegate da ponti per soddisfare le seguenti condizioni:\nOgni ponte collega solo due isole e non passa attraverso altre isole.\nAl massimo un ponte collega due isole diverse.\nNon esiste una lista $A_1, A_2, \\ldots, A_{2k}(k \\geq 2)$ di isole distinte che soddisfi il seguente:\nPer ogni $i=1, 2, \\ldots, 2k$, le due isole $A_i$ e $A_{i+1}$ sono collegate da un ponte. (Sia $A_{2k+1}=A_1$)\nTrova il numero massimo di ponti.", "answer": "$\\frac{3(n-1)}{2}$"}
{"id": "high-it-120", "question": "In un tavolo con $88$ righe e $253$ colonne, ogni cella è colorata o viola o gialla. Supponiamo che per ogni cella gialla $c$,$$x(c)y(c)\\geq184.$$Dove $x(c)$ è il numero di celle viola che si trovano nella stessa riga di $c$, e $y(c)$ è il numero di celle viola che si trovano nella stessa colonna di $c$.\nTrova il minimo numero possibile di celle colorate di viola.", "answer": "2024"}
{"id": "high-it-121", "question": "Sei sia $\\ell$ una retta nel piano e sia $90^\\circ<\\theta<180^\\circ$. Considera tre punti distinti $P,Q,R$ che soddisfano le seguenti condizioni:\n(i) $P$ giace su $\\ell$ e $PQ$ è perpendicolare a $\\ell$\n(ii) $R$ giace sullo stesso lato di $\\ell$ di $Q$, e $R$ non si trova su $\\ell$\n(iii) per qualsiasi punti $A,B$ su $\\ell$, se $\\angle ARB=\\theta$ allora $\\angle AQB \\geq \\theta$.\nTrova il valore minimo di $\\angle PQR$.", "answer": "$270-\\theta$"}
{"id": "high-it-122", "question": "Sia $a$, $b$ e $c$ numeri reali positivi tali che $ab+bc+ca=abc$. Determina il valore minimo di $$a^abc + b^bca + c^cab.$$", "answer": "729"}
{"id": "high-it-123", "question": "Determinare tutti i polinomi $P(x)$ con coefficienti interi che soddisfano $P(n)\\mid n!+2$ per tutti i numeri interi positivi $n$.", "answer": "$P(x)=-1,1$"}
{"id": "high-it-124", "question": "Siano $a, b, c$ numeri reali non nulli tali che $a + b + c = 0$. Determinare il valore massimo possibile di $\\frac{a^2b^2c^2}{ (a^2 + ab + b^2)(b^2 + bc + c^2)(c^2 + ca + a^2)}$.", "answer": "$\\frac{4}{27}$"}
